《亡咎》

一名男子縮著肩膀，雙手抱頭，身體屈曲如弓，赤足躺在西門的馬道旁。如果他不是抽搐不停，口中念念有詞，別人會以為發現了一具死屍。當然，如果四周有半個活人的話。

朗月當空，月光沿著青石板漫延到那人的身上。

只見此人衣衫襤褸，胸前有兩個血色拳印。披頭散髮，臉頰凹陷，黑黝的面容活像一個被人暴打過的乞丐。他雙眼緊閉著，喃喃地：「一定…是夢…是夢…醒…醒來」，「原…原…諒…我」。

寒風颯颯，沒有迷人的飛花蔽空。城外的落葉被風吹入城，殘葉滿天。當男子的身上堆積了好幾層落葉時，風突然靜了。沒有半片浮雲，沒有一點星光，月光如晝。

沒有蟋蟀在催促婦人織衣，男子不再自言自語，一片寂靜。

「天無道！天無道！」雖然軟弱無力，聞之卻不禁讓人心寒的怒吼，從葉堆下沖天而出，仿佛是用盡身上所有的氣力來撕破這片死寂。

此時，葉堆鑽出一隻瘦削的手臂，上面有幾處明顯的疤痕；另一隻手好不容易也跟著伸了出來。那位男子慢慢地從葉堆中爬出來，疲憊的雙眼透出一份英悍，堅定之氣。他蜿蜒爬向對面的廢虛，斷井頹垣中依稀見到一個高爐，爐膛不知有多久沒有點火種了，現在只剩下肆無忌憚地生長的雜草。爐上面有一塊破爛的布，上面隱約寫著「打鐵」二字，原來是吹落的幌子，此處應該打鐵作坊。

男子爬到火爐旁，一隻手苦苦支撐著身體，另一隻手伸入爐膛，仿佛在尋找什麼。已經沒有力氣了，他倒下來，昏了過去。

往年絲雨落芳池，魚戲荷田；流風入稻田，粳香促織吟。所謂「九月築場圃，十月納禾稼」，正是南國好時節。

平桐城西門的馬道，自西郊伸延至東港。東西軸線是平桐城最繁盛的大街，青石板上轅轍不絕，遠洋而來的商賈在東港卸貨，有的運到距離碼頭不遠的東市售賣；有的沿著大街自西門出，到京城等地出售。客棧、鏢局、當舖、攤販、雜貨舖、花衣庄各有地位，伴隨著人聲點裝了這條大街。近西門處又一市集，這裡除了攤販叫嚷，還有「叮噹…叮噹」的打鐵聲。鼓風爐聲聲作響，火苗在爐膛飛躥，通紅的鐵器越發通紅。鐵匠鉗出燒紅的鐵器，放到鐵砧上，一手持鉗一手拿錘，將鐵器敲打成馬蹄型。

西門集中了不少打鐵舖，商旅通過西門出入內陸，臨行前總會在這裡的更換馬蹄鐵，又或打磨防身武器。

「噠…噠…噠」西門最不缺的就是馬蹄聲了。只見四名灰布短衣，佩刀掛劍的漢子騎著馬，把中間的馬車保護起來，馬車後掛著柳綠旗。旗上青色絲線繡有怒吼的狼首，神態威猛，旗幟隨風飄揚栩栩若生。駕車大漢身材魁偉，約莫四十來歲，濃眉豹眼，一身玄色勁裝， 右肩亦繡著旗幟上的狼首。他腰掛長劍，背負雙錘，驅車來到一間打鐵舖。隨後，眾人下馬，將馬繫在店旁不遠處的桂花樹下。

「翟老弟，給我換上馬蹄鐵。」駕車大漢聲如洪鐘，自是不怒而威。

「來咧，莫鏢頭又要出門了？」只見一人頭上纏了青麻布，身穿灰衣，左手持鐵鎚從店堂出了出來。

莫鏢頭是城內一間鏢局的鏢師，人稱雙錘飛熊。傳聞他二十多歲時運鏢到蜀地時，被十數攔路虎包圍，身隨的幾位鏢師皆被殺死，更丟了鏢車。他毫無懼色手持短柄雙錘，以一人之力殺得匪徒死的死傷的傷，餘下的賊匪皆心隕膽破，逃回山寨。怎料莫鏢頭膽色過人，一路跟到山寨，取回鏢車。此後雙錘飛熊莫樊之名，威震蜀地一帶。

「老弟想好了沒有，要不要跟我走鏢，莫要浪費你一身力氣啊。」話畢，莫鏢頭揮拳不徐不疾地打向姓翟的鐵匠。

一名以雙錘見稱的鏢師揮出的，縱不是全力打出，也不是一般人吃得消的。鐵匠沒有側身閃避，也不出拳相抵，任由拳頭打到他肩上。「這是老頭子留下的家當，不能弄掉。而且……」拳肩相觸，鐵匠也不見得退後半步，就似細雨聽入池塘，只是泛起半點漣漪，並沒有翻起大浪。此時，店堂奔出一個垂髫丫頭，攔在兩人之間。

支持，應該幾好睇

正評留名

支持